\part{Poemas} 



\thispagestyle{empty}\vspace*{.4\textwidth}

  \epigraph{\emph{A~morte canta"-me ao fundo.}\break\emph{É um canto absoluto.}}{\versal{\versal{HERBERTO}} \versal{\versal{HELDER}}}

  
  \epigraph{\emph{Sopra um vento terrível. É~apenas um pequeno buraco no meu peito.}}{\versal{\versal{HENRI}} \versal{\versal{MICHAUX}}}

 



\chapter{atração dos antípodas}

Na noite de uma dor que nunca passa, vou até a praça e a velha árvore me
olha: ela, a fincada no lugar, e eu, o animal arisco"-do"-lugar"-nenhum.

\chapter{lucidez}

Sinto que passei minha vida dentro de um trem que jamais parou. Da
janela, solitário, vi muitos lugares ensolarados e cidades escondidas
onde desejei saltar e me deter. Mas eu nunca pude: quando nasci, havia
no meu berço uma serpente negra e a primeira coisa que vi coincidiu com
a derradeira.

\chapter{poema do amor consumado}

Tendo morado na dor do não acontecido e tendo visto os casais de mentira
vagarem pela orla de uma praia cujas ondas jamais quebravam, pude
compreender que só poderia desaparecer na areia de todos os fins se
tivesse lcançado a condição de espuma.

\chapter{poema da vida consumada}

Quero morrer sozinho ao lado de um córrego, de um córrego de nome
estranho, de um córrego de nome córrego. Quero morrer sozinho e que um
abutre leve meus olhos e algum animal as vísceras. Quero morrer tão
completamente que a minha vida, mera mímesis de uma ordem fria, alcance
o esquecimento último no qual o córrego seja restituído ao córrego.

\chapter{serpente enrolada}

Minha primeira dor começou na soletração do alfabeto --- e ela se
estende até o dia de hoje.

Minha última dor começou quando caiu o véu do teu mistério --- e ela se
estende até o dia do meu começo.

\chapter{lugares}

Eu vim de muito longe, inas teu corpo acolheu a mendicância e disse sim
ao universo da fome que era o meu. Da janela do teu quarto vi, todos os
dias, a árvore e o jasmim… e quando você me perguntou por que eu
tive de partir, expliquei que meu coração era uma pergunta e meu
esqueleto, inquietação.

\chapter{conjugação}

Desde pequeno eu temi a sombra amorosa e, quando me arrumaram uma
namorada, eu fugi cheio de um sagrado medo. É~que eu já sabia que o amor
é uma visitação na qual despedida e cumprimento se conjugam para melhor
rememorar a imensidão do nosso exílio.

\chapter{segredo de um amor \versal{I}}

Eu andei com você pela cidade e eu nomeei os lugares e a vida"-sonho de
cada rosto que cruzamos. E~você se assustou com a intensidade dessa
extensão vazia, se assustou ao ver que o homem ao teu lado não tinha
lugar nem nome, e era na dor que ele colhia a palavra do poema.

(Como amar o habitante do país do exílio?)

\chapter{segredo de um amor \versal{\versal{II}}}

Para ganhar o amor de uma mulher eu imitei o homem coberto e o homem
pendurado. Estudei todos os sistemas e dominei as artimanhas do
satanismo da luz. Empenhei"-me na ``magia negra da sensualidade'' e na
feitiçaria do erotismo… Um dia, exausto, eu precisei partir.

Eu cruzei doze cidades, sempre olhando as casas pelo lado de fora e
espantado porque do rosto dos homens havia sumido o encanto.

Foi só na última cidade que notei a mulher ao meu lado e vi que a mulher
na mulher amava o exilado.

(E foi essa a única revelação que me nutriu.)

\chapter{poema cerebral \versal{\versal{III}}: (desconstrução da medicina)}

Continuarei olhando o meu umbigo e ele continuará sendo apenas mais um
ponto de interrogação. Continuarei olhando essa ferida azul no meu corpo
e ela continuará sendo apenas mais uma emissária do enigma. E~o nome que
deram para isso que chamam de doença continuará sendo apenas mais um
nome furado.

\versal{AIDS}: anagrama de dias. Dias, tempo que temos para declarar nosso nome.

\chapter{jardim}

Eu quis cruzar o umbral do exílio e atravessar o portão que dava para o
roseiral…

Um dia, entre a chuva intermitente e a alcateia dos pesadelos, notei
três espinhos no meu corpo, e eles me disseram: ``Você nos colheu ao
caminhar pelo jardim. Nós te vimos bem no centro. Você estava soprado
pelos quatro ventos''.

\section{quase poema: (aforismo vertical antipsíquico)}

Nasci das costas de um asteroide e, mesmo que a via"-láctea descesse até
meu corpo, não poderia esquecer"-me da lenta transmigração que antecedeu
o primeiro nascimento. Meu litígio com o homem"-caracol e a sua
companheira, a ``ciência"-psicológica'', reside na mera constatação de
que a maravilha do abismo é ele prescindir de qualquer porto. Se vejo no
homem"-sistema"-solar"-interno apenas um dorminhoco anestesiado, é porque
sei que astros e objetos, mesmo reais e externos, são apenas fagulhas de
uma sublevação hesitante e derrotada.
